<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Talks on Chair of Systems Design</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/</link><description>Recent content in Talks on Chair of Systems Design</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.sg.ethz.ch/talks/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Disentangling homophily, community structure and triadic closure in networks</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022_cn/peixoto/</link><pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022_cn/peixoto/</guid><description>Abstract One of the most typical properties of network data is the presence of homophily, i.e. the increased tendency of an edge to exist between two nodes if they share the same underlying characteristic, such as a social parameter, metabolic role, etc. More broadly, when the underlying similarity parameter is not specified a priori, the same homophily pattern is known as community structure. Another pervasive pattern encountered in the same kinds of networks is transitivity, i.</description></item><item><title>Analyse von Wissensgraphen</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/zingg/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/zingg/</guid><description>Abstract missing</description></item><item><title>Bullinger Digital - Texterkennung in einem reformatorischen Briefwechselkorpus</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/strobel/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/strobel/</guid><description>Abstract Automatisierte Handschriftenerkennung fokussierte sich in der Vergangenheit vorwiegend auf individualisierte Trainings- und Erkennungs-Methoden einzelner Handschriften. Typischerweise finden sich in den Geisteswissenschaften jedoch mehrere Hände umfassende Datensätze. Bei der Entwicklung von Erkennalgorithmen sollte man deshalb nicht nur die Fähigkeit nachweisen, einzelne Hände mit hoher Qualität erkennen zu können, sondern auch Wert auf den Umgang mit unterschiedlichen Handschriften legen.
Ein frühneuzeitlicher Briefwechsel aus dem 16. Jahrhundert ist ein interessanter Fall, um traditionelle und neuere Ansätze bezüglich ihrer Flexibilität und Adaption zu vergleichen.</description></item><item><title>Computergestützte Musikanalyse: Szenarien, Methoden und Evaluationsproblemek</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/weiss/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/weiss/</guid><description>Abstract Die Analyse großer Musikkorpora bietet großes Potential für die Musikwissenschaft. Um hierfür auch Audiodaten erschließbar zu machen, müssen Signalverarbeitungs- und Machine-Learning-Techniken unter Berücksichtigung musiktheoretischer Kenntnisse eingesetzt werden. Deep-Learning-Verfahren stoßen in diesem Bereich schnell an Grenzen: Oft sind Datensätze sind nicht im nötigen Umfang verfügbar, Aufgabenstellungen nur schwammig definiert und Annotationen hochsubjektiv. Dieser Vortrag stellt typische Szenarien und Datensätze vor, gibt einen Einblick in technische Methoden und zeigt Fallstricke bei deren Evaluierung und Bewertung auf.</description></item><item><title>Data Science on Knowledge Graphs: from Complex Data to Network Models</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022_cn/casiraghi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022_cn/casiraghi/</guid><description>Abstract One of the most typical properties of network data is the presence of homophily, i.e. the increased tendency of an edge to exist between two nodes if they share the same underlying characteristic, such as a social parameter, metabolic role, etc. More broadly, when the underlying similarity parameter is not specified a priori, the same homophily pattern is known as community structure. Another pervasive pattern encountered in the same kinds of networks is transitivity, i.</description></item><item><title>De Bruijn Goes Neural: Towards Causality-Aware Graph Neural Networks for Time Series Data</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022_cn/scholtes/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022_cn/scholtes/</guid><description>Abstract Graph Neural Networks (GNNs) have become a cornerstone for the application of deep learning to data on complex networks, i.e. relational data that capture interactions between nodes. However, we increasingly have access to time-resolved data that not only capture which nodes are connected to each other, but also when and in which temporal order those connections occur. A number of works have shown how the timing and ordering of links shapes the causal topology of networked systems, i.</description></item><item><title>Familienbriefe des griechisch-römischen Ägyptens mithilfe von NLP untersuchen: Messungen von Netzwerken und Sprechakten.</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/wannaz/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/wannaz/</guid><description>Abstract Noch steckt die Anwendung von NLP in der Typologie griechischer Papyri in den Kinderschuhen. Dabei bietet dieser computergestützte Ansatz einzigartige quantitative (aber auch qualitative) Ergänzungen zum bisherigen Forschungsbild. Dieser Beitrag wird Zwischenergebnisse diesbezüglich am Beispiel eines spezifischen Korpus, Privatbriefe mit einem besonderen sozialen Fokus (eng. social letters), liefern. Messungen werden vorgestellt, die diese Briefe als Netzwerke oder als Sammlung von schriftlichen Sprechakten betrachten.</description></item><item><title>Frühneuzeitliche Ärztebriefe des deutschsprachigen Raums</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/schlegelmilch/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/schlegelmilch/</guid><description>Abstract missing</description></item><item><title>Graphbasierte Techniken zur Auswertung von Sagen und Legenden</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/meyer/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/meyer/</guid><description>Abstract Wer hat wann und wo Hexen- und Werwolfsagen erzählt in Mecklenburg? Gibt es vorherrschende Motive einzelner Erzähler? Was erzählen Frauen, was Männer? Diese und weitere Fragen lassen sich graphbasiert beantworten. Dazu stellen wir Techniken vor, die vorliegende Texte (in XML) auf Graphen (im Property Graph Modell) abbilden und Graph mining-Techniken zuführen. Am Beispiel der Sagensammlung des Wossidlo-Archives, die als digitale Forschungsammlung nutzbar ist, werden Ergebnisse anhand ausgewählter Mining-Techniken wie Summarizing und Clustering gezeigt.</description></item><item><title>Handschriftendatenbank zum Vergleich von Biblischen Handschriften</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/andrist/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/andrist/</guid><description>Abstract missing</description></item><item><title>Korrespondenzen der Frühromantik: Überlegungen zu Netzwerken und Methoden</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/suarez/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/suarez/</guid><description>Abstract Das DFG-geförderte Projekt „Korrespondenzen der Frühromantik. Edition – Annotation – Netzwerkforschung“ untersucht den Briefwechsel der um 1800 vor allem in Jena und Berlin aktiven Frühromantiker*innen und deren Wirkungskreis. Ein momentan im Aufbau befindlicher und über die Projektlaufzeit hinweg kontinuierlich weiterzuentwickelnder Knowledge Graph stellt die Datengrundlage des Projekts dar. Auf dieser Basis werden Netzwerkmodelle entwickelt und analysiert, um zu neuen Erkenntnissen über Kommunikation, Wissenstransfer und Wissensdiffusion innerhalb des Briefnetzwerks der Frühromantiker*innen zu gelangen sowie über bekannte Forschungsfragen neu nachzudenken.</description></item><item><title>Kunst- und Kulturverstehen von Netzwerken zu Bedeutungsräumen und zurück</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/schich/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/schich/</guid><description>Abstract Ausgehend von Wissensgraphen der 1990er, beschäftigt sich die Kunst- und Kulturwissenschaft seit 20 Jahren mit komplexen Netzwerken. Ältere Ansätze werden dabei systematisch erweitert zur Analyse multidimensionaler Netzwerke von Netzwerken. Doch das Paradigma hat Grenzen. Will man zum Beispiel Bilder vollständig verstehen, so kommen mehr kontinuierliche Bedeutungsräume ins Spiel, wie sie im Deep Learning seit 2013 große Erfolge feiern. Aber, wie diskrete Netzwerke wollen auch diese impliziten Bedeutungsräume selbst untersucht und verstanden werden.</description></item><item><title>Lunch Break</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/lbreak_1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/lbreak_1/</guid><description/></item><item><title>Lunch Break</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/lbreak_2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/lbreak_2/</guid><description/></item><item><title>Massively Multilingual Natural Language Processing</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/glavas/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/glavas/</guid><description>Abstract Multilingual language models (LMs) (e.g., multilingual BERT or XLM-R) have pushed the state of the art in multilingual NLP, yielding robust performance for various NLP tasks for languages with little or no task-specific training data. Multilingual LMs, however, suffer from a phenomenon known as curse of multilinguality: for a fixed model capacity, representations of individual languages deteriorate with inclusion of more languages into pretraining. The quality of text encodings thus varies drastically across languages, correlating highly with the size of the languages’ pretraining corpora.</description></item><item><title>Measuring the impact of content moderation</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022/ribeiro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022/ribeiro/</guid><description>Abstract In my talk, I will discuss two recent papers that draw causal conclusions on the effectiveness of content moderation from observational data. First, I will present results from a fuzzy regression discontinuity design analyzing the effect of automated content moderation on Facebook. Exploiting the arbitrary machine-learning thresholds used by Facebook&amp;rsquo;s moderation system, I will show how automated content moderation reduces subsequent rule-breaking behavior. Second, I will present the results of a difference-in-differences design studying the impact of deplatforming Parler (following the Jan 6 capitol attack) on the consumption of fringe content online.</description></item><item><title>Modellierungsprobleme in den Computational Literary Studies</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/jannidis/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/jannidis/</guid><description>Abstract Anhand zweiter Beispiele, der Modellierung von ‚Plot‘ und der Modellierung von ‚Gewalt‘ werden typische Probleme bei der formalen Beschreibung von Phänomenen aus dem Bereich der Literatur diskutiert: die Abstraktheit und Kontextabhängigkeit vieler literaturwissenschaftlichen Begriffe macht deren Operationalisierung für die automatische Detektion schwierig. ‚Plot‘ ist ein solcher Begriff: er die reduziert die Handlung eines längeren Textes auf eine kurze Zusammenfassung, die die wesentlichen Ereignisse enthält. Die Aufgabe ist zur Zeit gleich in mehrfacher Hinsicht eine Herausforderung fürs NLP: Längere Texte wie etwa Romane können aufgrund der Architekturen nicht in einem Stück verarbeitet werden.</description></item><item><title>ModelSEN: Modellierung historischer Wissenssystem mit sozio-epistemischen Netzwerken</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/vogl/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/vogl/</guid><description>Abstract Das BMBF-geförderte Projekt ModelSEN befasst sich mit der Modellierung von und Methodenentwicklung für historische Wissenssysteme mittels sozio-epistemischer Netzwerke. Ein weiterer wichtiger Fokus ist der Ausbau von Kooperationen sowohl im technischen als auch inhaltlichen Bereich, z.B. über externe Fallstudien.
In diesem Vortrag wird das Projekt mit seinen Grundlagen vorgestellt. Anhand von zwei Schwerpunkten werden aktuelle Forschungsergebnisse aus dem Bereich der Scientometrics und dem Agenten-basierten Modellieren dargestellt und Anknüpfungspunkte zu anderen Projekten aufgezeigt.</description></item><item><title>Netzwerkanalyse zur Komposition und Evolution innerprotestantischer Gruppen im 16. Jahrhundert</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/roller/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/roller/</guid><description>Abstract Die europäische Reformation war geprägt von innerprotestantischen Konflikten zwischen verschiedenen Ideologien wie Lutheranern, Zwinglianisch-Reformierten und Baptisten. Um diese Konflikte besser zu verstehen, untersuchen wir die Zusammensetzung und Entwicklung ideologischer Gruppen mithilfe von community detection in einem Briefkorrespondenznetzwerk. Wir setzen die Gruppenzugehörigkeit der Reformatoren im Netzwerk in Zusammenhang mit ihrer Biografie und historischen Ereignissen in Europa des 16. Jahrhunderts. Desweiteren erklären wir die Bildung von Gemeinschaften mit soziologischen Gruppenbildungsprozessen. Wir liefern neue Erklärungen für die Entwicklung ideologischer Gruppen, z.</description></item><item><title>NLP und GNN Methoden bei der Analyse von Tolkiens Legendarium</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/hotho/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/hotho/</guid><description>Abstract missing</description></item><item><title>Opening Comments</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/schweitzer_opening/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/schweitzer_opening/</guid><description>Abstract missing</description></item><item><title>Quotebank: Studying Society through the Lens of Quotations</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022/west/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022/west/</guid><description>Abstract I will present Quotebank, a publicly available, Web-scale corpus of 178 million speaker-attributed quotations extracted from 196 million English news articles published between August 2008 and April 2020. After introducing the dataset, I will highlight several studies in which Quotebank was used to study the U.S. political landscape, showing, e.g., that negativity among U.S. politicians has increased, and that the objectivity of U.S. news has decreased, in recent years. In addition to showcasing our own research, I hope the talk will inspire further applications of Quotebank for computational social science.</description></item><item><title>Repertorium Academicum (REPAC): Digitale Rekonstruktion akademischer Wissens- und Kommunikationsräume im vormodernen Europa</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/gubler/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/gubler/</guid><description>Abstract Das REPAC ist ein Forschungsprojekt der Digital History, das am Historischen Institut der Universität Bern betrieben wird. Die Datenbasis des Projekts bilden die Matrikellisten der europäischen Universitäten im Zeitraum von 1250 bis 1550. Die Matrikeln enthalten für gewöhnlich die Namen und Herkunftsorte der Studenten sowie das Datum der Immatrikulation. Diese Ausgangsdaten werden mit biographischen Daten zu studierten Fachrichtungen, beruflichen Tätigkeiten und schriftlichen Werken angereichert. Ziel ist es, eine wissensbasierte prosopographische Grundlage für die Forschung zur Wirkungsgeschichte der Gelehrten im europäischen Raum zu schaffen.</description></item><item><title>Was können wir von Netzwerkanalysen erwarten?</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/schweitzer_caidas/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/schweitzer_caidas/</guid><description>Abstract missing</description></item><item><title>„Ein Chamäleon“ oder der „Papst zu Tübingen“? Erkenntnisse und Grenzen der Netzwerkanalyse am Beispiel des Theologenbriefwechsels Jakob Andreaes</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/stefan_aderhold/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/stefan_aderhold/</guid><description>Abstract Die Forschungsstelle „Theologenbriefwechsel im Südwesten des Reichs in der frühen Neuzeit“ hat es sich zum Ziel gesetzt, das Desiderat von digitalisierten Briefquellen in der an die Reformationszeit anschließenden Konfessionalisierungsphase (etwa 1550-1620) aufzuarbeiten. Hierfür digitalisiert und verschlagwortet sie Briefe von und an 200 Theologen aus drei Territorien, die eine tragende Rolle für die Konfessionsbildung dieser Zeit spielten. Inzwischen verfügt die Forschungsstelle über eine ansehnliche Datenbasis, steht aber mit der Nutzung quantitativer Methoden noch ganz am Anfang.</description></item><item><title>☕️ Coffee Break 🥐</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022_cn/cbreak/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2022_cn/cbreak/</guid><description/></item><item><title>☕️ Coffee Break 🥐</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/cbreak_1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/cbreak_1/</guid><description/></item><item><title>☕️ Coffee Break 🥐</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/cbreak_2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/cbreak_2/</guid><description/></item><item><title>☕️ Coffee Break 🥐</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/cbreak_3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/cbreak_3/</guid><description/></item><item><title>☕️ Coffee Break 🥐</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/cbreak_4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/cbreak_4/</guid><description/></item><item><title>☕️ Coffee Break 🥐</title><link>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/cbreak_5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.sg.ethz.ch/talks/2023_dh/cbreak_5/</guid><description/></item></channel></rss>